\chapter{Gambaran Objek Studi}

\section{Studi Kasus}
Studi kasus ialah suatu serangkaian kegiatan ilmiah yang dilakukan secara intensif, terinci dan mendalam tentang suatu program, peristiwa, dan aktivitas, baik pada tingkat perorangan, sekelompok orang, lembaga, atau organisasi untuk memperoleh pengetahuan mendalam tentang peristiwa tersebut \cite{rahardjo2017studi}.

Pada studi kasus pertama, penulis menguji secara langsung sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks kepada penderita tunarungu dan tunawicara di SLB Negeri Cicendo Bandung, dengan tujuan untuk dapat mengetahui secara langsung terkait dari kegunaan sistem dan tampilan serta dapat memberikan ketentuan saran-saran dari responden yang berada di SLB Negeri Cicendo Bandung.

Pada studi kasus kedua, penulis akan menjelaskan bagaimana proses kerja dari sebuah \textit{library} yang digunakan pada sistem dengan tujuan untuk memperjelas bagaimana sistem tersebut dapat bekerja dengan metode yang diterapkan pada pengolahan bahasa isyarat kedalam bentuk teks.

\section{Sumber Data}
Pada sumber data ini akan dijelaskan data apa saja yang menjadi sumber referensi untuk menyelesaikan kasus-kasus yang sudah dipaparkan sebelumnya dan data yang digunakan pada sumber data tersebut bersifat primer dan sekunder.

\subsection{Data Primer}
Pada data primer ini terdapat dua \textit{file} yang terdapat pada sistem setelah melakukan proses pengumpulan data, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item \textit{File Test Set}, berisikan gambar 64x64 piksel dan berjumlah 250 pada setiap kelasnya.
    \item \textit{File Training Set}, berisikan gambar 64x64 piksel dan berjumlah 1750 pada setiap kelasnya.
\end{enumerate}

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{\textit{File Test Set}}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
    File & Ukuran & Jumlah Data & Format Data \\
\hline
A & 64x64 & 250 & PNG \\
B & 64x64 & 250 & PNG \\
C & 64x64 & 250 & PNG \\
D & 64x64 & 250 & PNG \\
E & 64x64 & 250 & PNG \\
F & 64x64 & 250 & PNG \\
G & 64x64 & 250 & PNG \\
H & 64x64 & 250 & PNG \\
I & 64x64 & 250 & PNG \\
J & 64x64 & 250 & PNG \\
K & 64x64 & 250 & PNG \\
L & 64x64 & 250 & PNG \\
M & 64x64 & 250 & PNG \\
N & 64x64 & 250 & PNG \\
O & 64x64 & 250 & PNG \\
P & 64x64 & 250 & PNG \\
Q & 64x64 & 250 & PNG \\
R & 64x64 & 250 & PNG \\
S & 64x64 & 250 & PNG \\
T & 64x64 & 250 & PNG \\
U & 64x64 & 250 & PNG \\
V & 64x64 & 250 & PNG \\
W & 64x64 & 250 & PNG \\
X & 64x64 & 250 & PNG \\
Y & 64x64 & 250 & PNG \\
Z & 64x64 & 250 & PNG \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas terdapat penjelasan pada proses metode \textit{convolutional neural network}, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Pada data tersebut gambar dijadikan sebuah \textit{convolution layer} utama dengan \textit{input shape} 64x64x3 yang dapat diartikan dengan 64x64 ukuran gambar dibagi menjadi 3 lapisan agar dapat mencocokan klasifikasi pada proses \textit{convolutional neural network}.
    \item Pada data tersebut juga menjadi sebuah kesimpulan pada proses klasifikasi dikarenakan gambar tersebut yang menjadi sebuah pendukung untuk mendapatkan hasil dari model \textit{training data} dan proses klasifikasi tersebut terjadi pada \textit{fully connected layer} yang merupakan tahap terakhir pada arsitektur \textit{convolutional neural network}.
\end{enumerate}

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{\textit{File Training Set}}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
    File & Ukuran & Jumlah Data & Format Data \\
\hline
A & 64x64 & 1750 & PNG \\
B & 64x64 & 1750 & PNG \\
C & 64x64 & 1750 & PNG \\
D & 64x64 & 1750 & PNG \\
E & 64x64 & 1750 & PNG \\
F & 64x64 & 1750 & PNG \\
G & 64x64 & 1750 & PNG \\
H & 64x64 & 1750 & PNG \\
I & 64x64 & 1750 & PNG \\
J & 64x64 & 1750 & PNG \\
K & 64x64 & 1750 & PNG \\
L & 64x64 & 1750 & PNG \\
M & 64x64 & 1750 & PNG \\
N & 64x64 & 1750 & PNG \\
O & 64x64 & 1750 & PNG \\
P & 64x64 & 1750 & PNG \\
Q & 64x64 & 1750 & PNG \\
R & 64x64 & 1750 & PNG \\
S & 64x64 & 1750 & PNG \\
T & 64x64 & 1750 & PNG \\
U & 64x64 & 1750 & PNG \\
V & 64x64 & 1750 & PNG \\
W & 64x64 & 1750 & PNG \\
X & 64x64 & 1750 & PNG \\
Y & 64x64 & 1750 & PNG \\
Z & 64x64 & 1750 & PNG \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas terdapat penjelasan pada proses metode \textit{convolutional neural network}, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Pada data tersebut gambar dijadikan sebuah \textit{conv2D} dengan tujuan untuk merealisasikan \textit{convolution layer} pertama yang diterapkan pada setiap bagian dari gambar untuk mengembalikan 32 susunan nilai aktivasi yang disebut peta fitur yang menunjukkan di mana fitur tertentu berada di dalam gambar.
    \item Pada data tersebut juga menjadi sebuah kesimpulan pada proses \textit{maximum 2D pooling layer} untuk mengurangu dimensi dari peta fitur dengan mengubah 2x2 piksel \textit{grid} di gambar menjadi satu piksel yang mewakili nilai aktivasi maksimum dalam \textit{grid} tersebut. 
\end{enumerate}

\subsection{Data Sekunder}
Pada data sekunder ini terdapat dua pertanyaan dan pernyataan yang terdapat pada kuisioner dan diajukan penulis kepada responden dari SLB Negeri Cicendo Bandung, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Pertanyaan kuisioner terkait tentang penentuan saran yang akan ditentukan oleh responden.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Penetuan Saran Pembangunan Sistem}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Jenis Saran Pembangunan Sistem & Nilai \\
    \hline
    1 & Pembangunan sistem di dalam (Aplikasi Website) & \\
    \hline
    2 & Pembangunan sistem di dalam (Aplikasi Desktop) & \\
    \hline
    3 & Pembangunan sistem di dalam (Aplikasi Mobile) & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    Pada pertanyaan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik diterapkan kepada aplikasi dalam bentuk \textit{website}, \textit{Desktop}, atau \textit{Mobile} dari ketiga penentu tersebut kita jauh lebih tau untuk melakukan pembangunan yang baik kedepannya diterapkan pada \textit{website}, \textit{Desktop}, atau \textit{Mobile}.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Penetuan Saran Penggunaan Bahasa Isyarat}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Jenis Saran Penggunaan Bahasa Isyarat & Nilai \\
    \hline
    1 & Penggunaan Bahasa Isyarat (Indonesia) & \\
    \hline
    2 & Penggunaan Bahasa Isyarat (Amerika) & \\
    \hline
    3 & Penggunaan Bahasa Isyarat (Inggris) & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    Pada pertanyaan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik diterapkan penggunaan bahasa isyarat indonesia, amerika atau inggris dari ketiga penentu tersebut kita jauh lebih tau untuk melakukan pembangunan yang baik kedepannya diterapkan penggunaan bahasa isyarat indonesia, amerika atau inggris.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Penetuan Saran Penggunaan Pola Bahasa Isyarat}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Jenis Saran Penggunaan Pola Bahasa Isyarat & Nilai \\
    \hline
    1 & Penggunaan Pola Bahasa Isyarat (Kalimat) & \\
    \hline
    2 & Penggunaan Pola Bahasa Isyarat (Alfabet) & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
    Pada pertanyaan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik diterapkan penggunaan pola bahasa isyarat dalam bentuk kalimat atau alfabet dari kedua penentu tersebut kita jauh lebih tau untuk melakukan pembangunan yang baik kedepannya diterapkan penggunaan pola bahasa isyarat secara kalimat atau alfabet.
    
    \item Pernyataan kuisioner terkait tentang kegunaan sistem dan tampilan yang akan dinilai oleh responden.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Kegunaan Sistem}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Kegunaan Sistem & Nilai \\
    \hline
    1 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat mudah untuk digunakan & \\
    \hline
    2 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat membantu dalam pembuatan pola bahasa isyarat baru & \\
    \hline
    3 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat mendeteksi pola bahasa isyarat kedalam bentuk teks & \\
    \hline
    4 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat membuat sebuah kalimat dari penggunaan pola bahasa isyarat berdasarkan alfabet & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    Pada pernyataan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik dalam pengoperasian sebuah kegunaan sistem yang ada pada sistem pengolahan bahasa isyarat dengan tujuan agar pengguna dapat memakainya jauh lebih produktif dalam menggunakan sistem pengolahan bahasa isyarat sebagai media komunikasi dengan manusia normal pada umumnya dan dari hal itu pernyataan tersebut dapat memberikan kesimpulan sebuah masalah.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Kegunaan Tampilan}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Kegunaan Tampilan & Nilai \\
    \hline
    1 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat mudah untuk dimengerti & \\
    \hline
    2 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat berjalan dengan baik & \\
    \hline
    3 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat memunculkan gambar yang terekam oleh kamera & \\
    \hline
    4 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat memunculkan suara yang terdapat pada pembentukan kalimat & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
    Pada pernyataan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik dalam pengoperasian sebuah kegunaan tampilan yang ada pada sistem pengolahan bahasa isyarat dengan tujuan agar pengguna dapat memakainya jauh lebih produktif dalam menggunakan sistem pengolahan bahasa isyarat sebagai media komunikasi dengan manusia normal pada umumnya dan dari hal itu pernyataan tersebut dapat memberikan kesimpulan sebuah masalah.
    
\end{enumerate}

\section{Kegiatan Observasi}
Pada kegiatan observasi ini peneliti melakukan penelitian di SLB Negeri Cicendo Bandung yang bertujuan untuk menguji sistem pengolahan bahasa isyarat kepada penderita tunarungu dan tunawicara yang ada disana untuk melakukan komunikasi dengan manusia normal pada umumnya.

\begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.43\textwidth]
    {figures/1_slb}}
    \caption{SLB Negeri Cicendo Bandung}
  
    \end{figure}

\subsection{Pengenalan Sistem Pengolahan Bahasa Isyarat}
Pada kali ini peneliti akan memaparkan kegiatan yang terjadi selama observasi yang dilaksanakan di SLB Cicendo Negeri Bandung. Pada momen tersebut peneliti memberikan pengenalan sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks kepada guru dan juga murid yang ada di SLB Negeri Cicendo Bandung, berikut terdapat gambar yang di dokumentasikan oleh peneliti beserta penjelasannya.

\begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/1_pengenalan}}
    \caption{Kegiatan Pengenalan Sistem Pertama}
  
    \end{figure}

Pada gambar diatas dapat dijelaskan bahwa peneliti melakukan pengenalan sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks kepada guru dan juga murid-murid yang ada di SLB Negeri Cicendo Bandung dengan tujuan agar responden dapat memahami fitur-fitur apa saja yang dapat digunakan di sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks.

\begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/2_pengenalan}}
    \caption{Kegiatan Pengenalan Sistem Kedua}
  
    \end{figure}
    
Pada gambar diatas dapat dijelaskan bahwa murid-murid di SLB Negeri Cicendo Bandung yang menyandang tunarungu dan tunawicara sedang melakukan pengenalan terhadap fitur-fitur yang ada di sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks dengan harapan fitur-fitur tersebut dapat mengolah bahasa isyarat menjadi teks.

\subsection{Pengujian Sistem Pengolahan Bahasa Isyarat}
Pada kali ini peneliti akan memaparkan kegiatan yang terjadi selama observasi yang dilaksanakan di SLB Cicendo Negeri Bandung. Pada momen tersebut peneliti melakukan pengujian terhadap sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks kepada murid-murid penyandang tunarungu dan tunawicara yang ada di SLB Negeri Cicendo Bandung, berikut terdapat gambar yang di dokumentasikan oleh peneliti beserta penjelasannya.

\begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    {figures/1_pengujian}}
    \caption{Kegiatan Pengujian Sistem}
  
    \end{figure}

Pada gambar diatas dapat dijelaskan bahwa saya selaku peneliti sedang melakukan interaksi atau komunikasi dengan murid-murid penyandang tunarungu dan tunawicara yang berada di SLB Negeri Cicendo Bandung.

\subsection{Penilaian Sistem Pengolahan Bahasa Isyarat}
Pada kali ini peneliti akan memaparkan kegiatan yang terjadi selama observasi yang dilaksanakan di SLB Cicendo Negeri Bandung. Pada momen tersebut peneliti memberikan kuisioner terhadap guru-guru di SLB Negeri Cicendo Bandung dengan tujuan untuk mendapatkan penilaian terkait sistem yang sudah dibangun, berikut terdapat gambar yang di dokumentasikan oleh peneliti.

\begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.23\textwidth]
    {figures/1_penilaian}}
    \caption{Kegiatan Penilaian Sistem}
  
    \end{figure}

\section{Proses Penggunaan \textit{Library}}
Pada proses penggunaan \textit{library} yang digunakan dalam membangun sistem ini akan digambarkan dalam bentuk \textit{flowchart}.

\subsection{Keras}
Pada penggunaan \textit{library} keras ini akan digambarkan proses yang terjadi pada pembentukan sebuah model yang digambarkan dalam bentuk \textit{flowchart}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/flowchart_keras}}
  \caption{\textit{Flowchart} Proses Penggunaan \textit{Library} Keras}
  
  \end{figure}

Pada \textit{flowchart} diatas dapat dijelaskan tentang bagaimana proses penggunaan \textit{library} keras, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Pertama, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan \textit{import} pada sebuah \textit{library} keras dengan tujuan agar proses dari metode \textit{convolutional neural network} dapat diterapkan pada saat pembuatan suatu model.
    \item Kedua, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan \textit{set up} terhadap \textit{convlutional layer} dilanjutkan dengan melakukan \textit{input shape} dan lakukan \textit{set up} kembali pada \textit{maxpooling, stride} dan \textit{padding}.
    \item Ketiga, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan \textit{set up} terhadap \textit{flatten} dilanjutkan dengan \textit{compiling} dan \textit{fitting} pada \textit{convolutional neural network}.
    \item Keempat, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan \textit{saving model}.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{OpenCV}}
Pada penggunaan \textit{library} \textit{opencv} ini akan digambarkan proses yang terjadi pada pemrosesan sebuah gambar yang digambarkan dalam bentuk \textit{flowchart}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/flowchart_opencv}}
  \caption{\textit{Flowchart} Proses Penggunaan \textit{Library OpenCV}}
  
  \end{figure}

Pada \textit{flowchart} diatas dapat dijelaskan tentang bagaimana proses penggunaan \textit{library opencv}, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Pertama, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan \textit{import} pada sebuah \textit{library opencv} dengan tujuan agar pemrosesan pada sebuah gambar dapat dapat direalisasikan.
    \item Kedua, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan \textit{set up} pada sebuah \textit{image size} dengan tujuan agar gambar yang ingin diambil memiliki sebuah ukuran yang sudah ditentukan.
    \item Ketiga, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan pembuatan \textit{function create folder} untuk menyimpan setiap gambar yang diambil dan \textit{function capture image} untuk melakukan pengambilan sebuah gambar pada saat proses berlangsung.
    \item Keempat, pada tahap ini yang harus dilakukan adalah melakukan pembuatan \textit{function create trackbar} dengan tujuan agar pada saat proses pengambilan gambar sebuah kontras dan kecerahan pada gambar dapat diatur.
\end{enumerate}

